<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>知十</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="www.zhishi.world/"/>
  <updated>2017-09-17T21:42:30.000Z</updated>
  <id>www.zhishi.world/</id>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>月色真美 - 科普动画中涉及的作家作品（下）</title>
    <link href="www.zhishi.world/2017/09/03/Tsuki-ga-Kirei-2/"/>
    <id>www.zhishi.world/2017/09/03/Tsuki-ga-Kirei-2/</id>
    <published>2017-09-04T04:03:22.000Z</published>
    <updated>2017-09-17T21:42:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前言： 在（上篇）中，我们简要的了解了<strong>月色真美</strong>第一至五集中涉及到的包括<code>宫泽贤治</code>、<code>石川啄木</code>、<code>萩原朔太郎</code>、<code>川端康成</code>、<code>夏目漱石</code>五位作家及其作品，在这一篇中，我们将继续领略动画后半部分的文学风采。</p>
<a id="more"></a>
<h4 id="第六话：走れメロス"><a href="#第六话：走れメロス" class="headerlink" title="第六话：走れメロス"></a>第六话：走れメロス</h4><p>号外！号外！动画中另一位重要（提到次数最多的）作家的作品出现在标题了！<code>月色真美</code>的第六话<strong>走れメロス</strong>（译作奔跑吧，梅洛斯）是<strong>太宰治(6/19/1909 － 6/13/1948)</strong>的短篇小说。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/%20tsuki-ga-kirei-dazai.jpg-post.vertical" alt="太宰治"><br>太宰治这个人值得说的地方太多了。对于大部分人来说，不论是否真的读过太宰治的作品，但相信大家都或多或少的听说过其长篇小说《人间失格》。太宰治于41岁时与世长辞，在这并不算长的生命中，共自杀过五次（四次未遂），且多同女性一起捆绑死亡。其中一次，他自杀未遂，而年仅17岁的女伴却永远的失去了生命。</p>
<p>太宰治是<strong>无赖派</strong>的代表人物之一。这听起来有些戏谑的名字其实是二战以后，日本文学兴起的一个流派。何为无赖派？引用来自百科的说法是<code>作家有着反抗权威的意识，对生活采取自嘲和自虐的态度，专写病态和阴郁的东西，具有颓废倾向</code>。他的这种写作风格或许从侧面诠释了他动荡不安且戏剧性的人生，也可以追根溯源的说，社会的动乱和价值体系的崩坏才是一切的始作俑者。面对时代洪流，无力的我们也只能弱弱埋怨一句“错的不是我，而是这个世界”。</p>
<p>上面说的大都是太宰消极负面的一面。然而<strong>奔跑吧，梅洛斯</strong>却充满了正能量。该篇小说讲述了梅洛斯想要刺杀以暴虐著称的国王，被发现后国王下令将其处死。梅洛斯提出以友人赛里努蒂乌斯暂时作为人质代替自己以获得三日宽限去筹办妹妹的婚事，如果三日之内无法归来，赛里努蒂乌斯将代替他被执刑。经历重重考验，梅洛斯成功遵守诺言于第三日赶回城里。国王受到感动，赦免了他的死刑。这篇小说和该集动画讲述了同样一个主题－信任。小说中是梅洛斯和友人赛里努蒂乌斯的生死之交，而动画中则是男女主约定好彼此朝着目标努力。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-episode6-screenshot.png-post.h" alt="月色真美第六集截图"></p>
<p>信任从来是建立在考验之上的。梅洛斯在精疲力竭的时刻也曾想过放弃：</p>
<blockquote>
<p>啊，让我索性做一个不道德的人苟且活下去吧。村里有我的家，还有羊。妹妹夫妇总不至于把我从村里赶出去吧！ 何谓正义？何谓信义？何谓爱？想起来真是无聊的很！杀死别人，让自己活下去，这不是人间世界天经地义的事情吗？啊，一切都是那么的无趣，我只是一个丑恶的叛徒。算了，一切都顺其自然吧；一切都结束了。</p>
</blockquote>
<p>相同的，友人赛里努蒂乌斯也曾有过动摇：</p>
<blockquote>
<p>“梅洛斯，打我吧。你也狠狠打我一个耳光吧。这三天里，我也曾怀疑你，只有一次。有生以来，我第一次怀疑你。如果你不打我，我也无法和你拥抱。”</p>
</blockquote>
<p>人性是充满弱点的，但最难能可贵的是正视它，并且凭借意志战胜它。</p>
<h4 id="第七话：惜しみなく爱は夺う"><a href="#第七话：惜しみなく爱は夺う" class="headerlink" title="第七话：惜しみなく爱は夺う"></a>第七话：惜しみなく爱は夺う</h4><p><code>月色真美</code>的第七话<strong>走惜しみなく爱は夺う</strong>（译作<code>为爱不顾一切</code>或<code>爱是恣意夺取</code>）是<strong>有岛武郎(3/04/1878 － 6/09/1923)</strong>的长篇评论。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-Takeo.jpg-post.vertical" alt="有岛武郎"></p>
<p>说起有岛武郎，相信知道他的人很多第一时间想到的是<code>殉情自杀事件</code>。有岛武郎与已婚妇女波多野秋子产生恋情后，受到颇多非议和压力，最终双双自缢而亡。由于梅雨时节又发现过晚，二人尸体早已腐烂生蛆，且蛆虫数量骇人，令人唏嘘不已。</p>
<p>有岛武郎出生在贵族官僚家庭，家境良好，成长期间接受过东西方不同文化的教育。他是《白桦》杂志的创作人之一，也是白桦派的代表人物。<code>白桦派</code>（也被称作新理想派）是日本现代文学重要流派之一。白桦派是以理想主义和人道主义作为思想基础，提倡尊重人性，人的生命创造力以及强调发挥人的自由意志、承认人性中的善并以善作为其人道主义追求的最高理想。有岛武郎对于创作这件事有着非常积极正面的认知，这种认知也影响了相当多的国内作家，如周作人等。</p>
<blockquote>
<p>第一我因为寂寞，所以创作。第二我因为欲爱，所以创作。第三我因为欲得爱，所以创作。第四我又因为欲鞭策自己的生活，所以创作。如何蠢笨且缺乏向上性的我的生活呵!我厌倦了这个人。应该蜕弃的壳，在我已有几个了。我的作品给我做了鞭策，严重的给我抽打那冥顽的壳，我愿我的生活因了作品而得改造</p>
</blockquote>
<p><code>爱是恣意夺取</code>（<code>为爱不无故一切</code>）是可以反映有岛武郎文学思想和人生观的长篇评论。在评论中，他这样阐述道：</p>
<blockquote>
<p>我的爱跳荡于我的个性之中，它追求个性至高的生长与完成。我的爱，其对象是我自身，而不是在此以外追求其他什么。我的个性就是这样地疾驰奔向成长和生长的康庄道程。既然如此，我凭依什么才能使个性的生长和完成如愿以偿？那只有凭依夺取。爱的表现看上去好像恣意施与，其实，爱的本体却是恣意夺取。</p>
</blockquote>
<p>有岛武郎认为爱是以“利己”为基础的。这个定义似乎有点晦涩，我们可以借助他自己的一个比喻来理解：</p>
<blockquote>
<p>我的个性用爱来源源不断地同化外界，以求个性的生长和完成。这并非意味着只要将个性的贮藏物投置于外界，便可回收预期之效。譬如，我挚爱一只金丝鸟，我因为爱它，必然购置精巧的鸟笼，投之以新鲜的食饵，每每施与爱抚。人们看到我这种爱的表面现象，大概会脱口速捷断言，我的这种爱，其本质无疑立足于施与的基石之上。其实，如是的推定在根底上就偏目离题，纯属可悲的误谬。我越是爱这只鸟，小鸟便越是更多地被摄取到我的个性之中，不可避免地与我的生活发生了必然的同化。……小鸟嘤嘤鸣啭，我与之同喜共悲，此时欣喜也好悲愁也罢，既是小鸟的感觉，又是我自身的心情。我越爱小鸟，小鸟越是在相应程度上幻变成我的化身。对我而言，小鸟不复为我身外的存在，不再是小鸟，小鸟就是我。我调活了小鸟的性灵（The little bird is myself，and I live a bird）。</p>
</blockquote>
<p>换句话说，爱之所以是夺取是因为自身对于情感的需求，以及在爱的同时将付出之情感通过反馈的方式再投射到自己身上。在第六集中，女主好友千夏在知道男女主已恋爱的前提下，仍采取手段主动争取男主。这正印证了该观念所说：爱恣意夺取是一种本能并且是利己的。此外，有岛武郎还提到<code>即使爱是单向作用的, 爱者与被爱者之间的爱没能相互沟通交流，也会不可避免地在某种意义上得到获取。</code> 那么对于千夏来说，这种“获取”得到的应该是悲伤和成长。</p>
<h4 id="第八话：ヰタ・セクスアリス"><a href="#第八话：ヰタ・セクスアリス" class="headerlink" title="第八话：ヰタ・セクスアリス"></a>第八话：ヰタ・セクスアリス</h4><p><code>月色真美</code>的第八话<strong>ヰタ・セクスアリス</strong>（译作<code>Vita Sexualis</code>（拉丁语：性欲的生活））是<strong>森鸥外(2/17/1862 － 7/09/1922)</strong>创作的小说。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kire-Ogai.jpg-post.vertical" alt="森鸥外"><br>森鸥外在日本文学界的地位颇高，与同时期的<strong>夏目漱石</strong>和<code>芥川龙之介</code>并称为日本近代文学三大文豪。</p>
<p>森鸥外出生于医生家庭，他子承父业，入东京大学医学部进行学习，毕业后加入陆军卫生部，并于此后一直服务于军队。作为医生的森鸥外声誉似乎并不理想，他曾固执的拒绝承认士兵们罹患的“脚气症”源于食物（维生素B的缺乏）并导致了大量的人病死。此外他更意图推卸责任，销毁证据。当然，这都是题外话了。人是复杂且具有多面性的，我们不能因此而否认其文学上的成就。</p>
<p>森鸥外的写作风格具有浓厚的浪漫主义色彩。<strong>浪漫主义</strong>起源于十八世纪末法国大革命时期，强调个人主义和情感，抒发对于理想世界的追求。在语言上，遣词用句十分考究，善用比喻想象，节奏明快。</p>
<blockquote>
<p>黑暗的夜空中一星之火看来格外显眼；<br>被如群飞而下的鹭鸶般的雪花所掩盖，<br>但转瞬间又露出来，旋即又被掩盖，有如被风玩弄着。<br>－ 选自森鸥外《舞姬》</p>
</blockquote>
<p><code>Vita Sexualis</code>是森鸥外的一部小说，主要讲述了一个哲学教授结合自身的性体验，从哲学的角度展开对于性的认知。相信很多人都很难将性与这部纯爱番联系起来，也会对于这个引用感到费解。但是在小说中，教授偶然阅读到一本书，这本书将性欲上升到审美以及美学的范畴：</p>
<blockquote>
<p>所有一切的艺术都是[求爱]；是以言语来追求异性，使其爱上自己；阐述着性欲是向着社会大众来发挥的理论。<br>…<br>性欲会变成雕刻，性欲会变成音乐，性欲也会变成小说剧本等等。</p>
</blockquote>
<p>在第八集中，男女主感情升温，并迎来了少女心爆棚的初吻情节。站在更宏观的角度来看，这种青涩有爱的小举动也是被囊括在“性”这个大概念之下的（传说中的“性”“爱”不分家）。以此小说作为题目，或许是出自对于“性”更宏观的考量，毕竟在书中，作者明确的说道<code>性这个字眼，蕴藏着太多的含义</code>。</p>
<h4 id="第九话：风立ちぬ"><a href="#第九话：风立ちぬ" class="headerlink" title="第九话：风立ちぬ"></a>第九话：风立ちぬ</h4><p><code>月色真美</code>的第九话<strong>风立ちぬ</strong>（译作<code>起风了</code>）是<strong>堀辰雄(12/28/1904 － 5/28/1953)</strong>的中篇小说。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tuski-ga-kirei-Tatsuo.jpg-post.vertical" alt="堀辰雄"></p>
<p>堀辰雄这个名字相信对于很多人来说都有些陌生，但是他是芥川龙之介的唯一弟子，并且其小说<strong>起风了</strong>在2013年被宫崎骏改编成动画电影。</p>
<p>堀辰雄是一位新心理主义作家。<code>新心理主义</code>强调对心理的直接描写和内心独白。伊藤整在《新心理主义》一书中解释为<code>在描写现实中的外部形态和行动的同时，直接记述作为从其各形态和行动所引起的联想而发生的空想、回忆、意愿、痛恨、欢喜、以及其他无限的心理内的诸现象</code>。从堀辰雄的作品中，不难发现他对于人物心理描写的擅长，情感细腻敏感，多涉及死亡相关的话题和情节。这与他的成长经历密不可分，他年轻时于关东大震灾中丧母，后又经历恩师芥川龙之介的自杀事件，自身体弱多病，饱受肺结核的折磨，并且感情甚笃的未婚妻也死于该病。而小说<strong>起风了</strong>正取材于他与未婚妻的这段经历。</p>
<p>起风了从男主人公的视角，讲述了同未婚妻在山中疗养的生活以及爱人离世后自己的心路历程。在小说中我们可以感受到二人对于幸福的珍视和憧憬以及现实中面对疾病的无奈和对死亡的恐惧。</p>
<blockquote>
<p>由于过了我认为你会归来的事件，你却依然迟迟不归，导致我最重变得极为不安。于是，往常总有你相伴的这个房间，也不知为何竟充满陌生感，我畏惧到甚至想要逃出这房间…..可是，之后因为想起你曾说过的话语，心情就逐渐镇定了。你曾对我这样说过－－等到了很远以后的将来，要是回忆起我们如今的生活，该有多美好呀。</p>
</blockquote>
<p>那么这部小说想要表达一个什么主旨呢？那就是爱超越了时间，空间，甚至死亡，给人带来了生的渴望。在第九集中，女主告知了男主即将搬家的消息，此处引用<code>起风了</code>一方面有风波起之意，另一方面也暗示二人的爱是可以克服距离所带来的考验的。</p>
<blockquote>
<p>纵有疾风起，人生不言弃。</p>
</blockquote>
<h4 id="第十话：斜阳"><a href="#第十话：斜阳" class="headerlink" title="第十话：斜阳"></a>第十话：斜阳</h4><p><code>月色真美</code>的第九话<strong>斜阳</strong>是<strong>太宰治(6/19/1909 － 6/13/1948)</strong>的中篇小说。</p>
<p>working</p>
<p><br><br><em>本文采用<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/cn/" target="_blank" rel="external">知识共享署名 2.5 中国大陆许可协议</a> 进行许可，欢迎转载，但转载请注明来自<a href="https://sharonlucong.github.io/acgKnowledge" target="_blank" rel="external">知十</a>，并保持转载后文章内容的完整。本站保留所有版权相关权利。</em></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前言： 在（上篇）中，我们简要的了解了&lt;strong&gt;月色真美&lt;/strong&gt;第一至五集中涉及到的包括&lt;code&gt;宫泽贤治&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;石川啄木&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;萩原朔太郎&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;川端康成&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;夏目漱石&lt;/code&gt;五位作家及其作品，在这一篇中，我们将继续领略动画后半部分的文学风采。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="校园" scheme="www.zhishi.world/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
      <category term="纯爱" scheme="www.zhishi.world/tags/%E7%BA%AF%E7%88%B1/"/>
    
      <category term="文学" scheme="www.zhishi.world/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>月色真美 - 科普动画中涉及的作家作品（上）</title>
    <link href="www.zhishi.world/2017/08/26/Tsuki-ga-Kirei-1/"/>
    <id>www.zhishi.world/2017/08/26/Tsuki-ga-Kirei-1/</id>
    <published>2017-08-27T03:34:46.000Z</published>
    <updated>2017-09-16T00:06:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前言：<strong>月色真美</strong>这个2017年的4月番非常应景的充满了春天的味道。作为一个纯爱番，它散发了与其它校园恋爱向作品不同的独特文艺气息。透过现象看本质，其实恋爱/纯爱番的内核都是相似的，如何能够在众多作品中脱颖而出，好的包装是成功的四分之三！单是从每集标题命名来看，既出自日本作家作品名称，又契合当集内容，再加上把“文学社社长”、“会写文”、“时不时引用几句太宰治作品里的句子” 这些设定扣在男主身上，简直逼格满分。这篇文章意在科普动漫中涉及到的作家作品，让大家在吃狗粮的同时也不忘提高自身的姿势水平。</p>
<a id="more"></a>
<h4 id="第一话：春と修羅"><a href="#第一话：春と修羅" class="headerlink" title="第一话：春と修羅"></a>第一话：春と修羅</h4><p><code>月色真美</code>的第一话<strong>春と修羅</strong>（译作春天与阿修罗）是<strong>宫泽贤治(8/27/1896 － 9/21/1933)</strong>生前出版的唯一诗集。不过似乎他本人并不想称这本合集为“诗集”，而是标注为“心象素描 春天与阿修罗”。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-kenji.jpg-post.vertical" alt="宫泽贤治"><br>对于喜爱文学，尤其是日本文学的人，宫泽贤治并不是一个陌生的名字。当然，对于动漫迷们来说，可能更多人是通过<strong>文豪野犬</strong>知道他。宫泽贤治生于商人之家，家境良好。然而他并没有选择过舒适的生活，因曾看见过农民辛劳困苦的生活而研读农学，致力于发展农业。在他的众多身份之中，其中一项是“农业指导家”，这大概也就是文豪野犬中人设的形象由来。他的这种选择和他的个人信念密不可分，他认为“在全世界变得幸福之前 ， 没有个人幸福可言”，颇有范仲淹“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”的意味。<br><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-bungo-kenji.png-post.vertical" alt="宫泽贤治－文豪野犬 "></p>
<p>宫泽贤治身体孱弱多病，享年37岁。在这不到四十年的生涯里，他创作了颇多作品，尤以童话故事最为后人熟知。其中最有名的一部为<strong>银河铁道之夜</strong>，这部作品也在后来被改编成同名动画电影，更影响了非常多知名的动画作品如<strong>银河铁道999</strong>， <strong>水星领航员</strong>，<strong>回转企鹅罐</strong>等等。</p>
<p>在查阅资料的时候笔者发现了两个有趣的事情（八卦）。一是宫泽贤治曾经在1918年的时候对友人说过“自己的寿命大概就剩十五年了”，并真的在15年后过世，称之为预言帝也不为过。另一个是他虽终身未婚，却仍有几段情史，并且是个双性恋。:-)</p>
<p>回到诗集<strong>春天与阿修罗</strong>，不得不说这个名字起的既玄乎又有意思。 <em>春天</em>，四季之初，万物复苏，代表了自然，希望和一切美好的事物。<em>阿修罗</em>是佛教中的形象，非鬼、非神、非人，是个独立的存在。他易怒，善妒，好争斗，没有纯粹的善和恶，形象非常复杂。在诗集中，宫泽贤治以阿修罗自喻，也许是因为察觉到人性的矛盾，也许是自身有很多苦恼和挣扎, 也许是自我谴责，也许是自我警示。</p>
<blockquote>
<p>……<br>愤怒的苦涩和苍白<br>在四月大气层的光底<br>唾弃　咬牙切齿地来去<br>我就是一个阿修罗<br>……<br>把那样闪耀的四月底部<br>咬牙切齿地燃烧　来去<br>我就是一个阿修罗<br>……</p>
</blockquote>
<p><strong>月色真美</strong>第一集主要描述了男女主的邂逅，以该诗集为名，笔者认为更多的是一种对即将开始的恋情的隐喻，即恋情之中既有美好甜美的一面，又有苦涩迷惘的时刻。</p>
<p>在这部诗集之中，最有名的一首是<strong>不惧风雨</strong>。在<strong>文豪野犬</strong>中，也以该诗作为宫泽贤治的能力名。这首诗描写了一种非常理想化的近乎圣人式的人生追求，然而理想和现实总是有落差的。这种落差大概是他内心痛苦纠结的原因之一并促成了他将自己比作阿修罗。</p>
<blockquote>
<p>雨にも负けず 风にも负けず? 不畏风 不畏雨<br>雪にも夏の暑さにも负けぬ 不畏冰雪冬 不畏酷暑夏<br>……</p>
</blockquote>
<h4 id="第二话：一握の砂"><a href="#第二话：一握の砂" class="headerlink" title="第二话：一握の砂"></a>第二话：一握の砂</h4><p><code>月色真美</code>的第二话<strong>一握の砂</strong>（译作一握之砂或者一握砂）是<strong>石川啄木(2/20/1886 － 4/13/1912)</strong>的短歌集，也是其生前公开出版的唯一一部短歌集。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-Takuboku.jpg" alt="石川啄木"><br>石川啄木是一位英年早逝的创作者，26岁的时候因病去世。他在诗歌创作上的成就主要体现在开创了一种新形式的散文式三行短歌。（备注：短歌是一种传统的日本诗歌体裁，共五句31个音节）</p>
<p>石川啄木小时候是个学霸，被大家称作“神童”。中学时开始热衷于浪漫主义文学，他早期的诗歌也带有浓厚的浪漫主义色彩。文人大都多情，石川不惜荒废学业，彻底贯彻了“唯文学与恋爱（毕竟颜值高）不可辜负”的人生信念（恋爱对象后来成为妻子）。不过对于早恋的态度，在他的诗集中，曾这样说过：</p>
<blockquote>
<p>要说悲伤也真悲伤<br>恋爱的滋味<br>我尝试的也太早了</p>
</blockquote>
<p>一握之砂的短歌中处处流露出作者的感伤和惆怅。一握之砂却是“握不住的砂”，这种命名方式就足以渲染出悲观，消极的色彩。</p>
<blockquote>
<p>没有生命的砂，多么悲哀啊！<br>用手一握，<br>悉悉索索的从手指中间漏下。</p>
</blockquote>
<p>虽说负面情绪是这部短歌集的主旋律，但我们仍可以感受他对于“刹那感觉”的敏感和珍视。他自己曾经说过<code>“如果人们怀着爱惜，那在忙碌的生活之中，浮到心头又复随即消去的刹那的感觉之心，在这期间歌这东西是不会灭亡的”</code>。大概我们可以这样理解，短歌之于石川就仿佛画笔之于莫奈，用于捕捉生命的瞬间，这个瞬间可以美好，可以悲伤。但无论是哪一种情绪，都是此时此刻独一无二的存在，值得去记录，值得去品味。或许这就是用“一握之砂”命名第二集的原因。一句话，一个举动就可以拨动双方的心弦，种下爱的种子。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-ep2-screenshot1.png-post.horizontal" alt="月色真美第二集截图1"></p>
<blockquote>
<p>把发热的面颊<br>埋在柔软的积雪里一般，<br>想那么恋爱一下看看。</p>
</blockquote>
<h4 id="第三话：月に吠える"><a href="#第三话：月に吠える" class="headerlink" title="第三话：月に吠える"></a>第三话：月に吠える</h4><p><code>月色真美</code>的第三话<strong>月に吠える</strong>（译作一吠月）是<strong>萩原朔太郎(11/01/1886 － 5/11/1942)</strong>的第一部白话诗集。在这部诗集中，萩原朔太郎专注于朴实的词汇本意以及悦耳的发音韵律。<br><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/%20tsuki-ga-kirei-Hagiwara.jpg" alt="萩原朔太郎"></p>
<p>萩原朔太郎被称作“日本近代诗之父”，生于医生家庭，于中学时代开始文学创作。他厌恶社交，性格孤僻而消极并且自己也曾在所写文章中承认这一点。然而负面情绪的累积却带来了创作上的井喷，他的诗具有独特的个人风格，多通过使用黑暗沉重的意象以及直白的话语表达他对于存在，恐惧，倦怠以及愤怒的疑问与思考。</p>
<p><code>月に吠える</code>这个名字从诗集本身以及名字由来上来说，并不具有浪漫唯美的特质。这一点上似乎与第三集月光下男主鼓起勇气对女主进行告白的情节不太吻合，不过我们可以强行解释为对着月亮大声说出爱：）</p>
<blockquote>
<p>月に吠える（吠月）</p>
<p>当夜晚侵入这个山村<br>看门狗远远地吠叫。<br>我推开柴扉，<br>凝望着黑夜<br>清冷的孤寂，看到<br>月亮打着寒颤，不明白<br>狗为何对着空山狂吠，<br>而冷月正悄然溜走。</p>
</blockquote>
<p>在查阅的各种资料中显示，<code>吠月</code>这部诗集还以其率直吐露爱情的风格而闻名并引起很大的反响和讨论。如此含蓄的描述不禁让人遐想，经过一番调研，发现“率直”二字可打引号（微笑脸）。例如其中一篇名为<code>愛憐</code>的诗，大概描述了一个“打野战”的场景，非常少儿不宜。在网上笔者并未找到中文版本，在这里附上日文版和英文版，感兴趣的朋友可以自己体会一下。</p>
<blockquote>
<p>愛憐</p>
<p>きつと可愛いかたい齒で、<br>草のみどりをかみしめる女よ、<br>女よ、<br>このうす青い草のいんきで、<br>まんべんなくお前の顔をいろどつて、<br>おまへの情慾をたかぶらしめ、<br>しげる草むらでこつそりあそばう、<br>みたまへ、<br>ここにはつりがね草がくびをふり、<br>あそこではりんどうの手がしなしなと動いてゐる、<br>ああわたしはしつかりとお前の乳房を抱きしめる、<br>お前はお前で力いつばいに私のからだを押へつける。<br>さうしてこの人氣のない野原の中で、<br>わたしたちは蛇のやうなあそぴをしよう、<br>ああ私は私できりきりとお前を可愛がつてやり、<br>おまへの美しい皮膚の上に青い草の汁をぬりつけてやる。</p>
<p>O woman,<br>With the firm hard teeth of yours,<br>How dainty [to watch you] chew the grass.<br>With the dilute herbal ink,<br>I’ll paint your face entirely,<br>To arouse you,<br>And then we can play secretly in the bushes.<br>Look,<br>The bellflowers here shake their heads,<br>And the gentians yonder wiggle their arms.<br>O I’ll press you to my bosom in firm embrace.<br>You, on your part, must pin me down with all your strength.<br>And let us go to the meadows where there are no signs of people,<br>And play our own serpentine game.<br>O I’ll caress you and wind myself all around you,<br>And smear the green juice on your lovely skin, all over.</p>
</blockquote>
<h4 id="第四话：通り雨"><a href="#第四话：通り雨" class="headerlink" title="第四话：通り雨"></a>第四话：通り雨</h4><p><code>月色真美</code>的第三话<strong>通り雨</strong>（译作一阵雨）是<strong>川端康成(1899-1972)</strong>的短篇小说。</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-Yasunari.jpg-post.vertical" alt="川端康成"><br>川端康成对于大部分人来说想必并不陌生，他不仅是日本文学界的“大佬”级人物，更因曾获过诺贝尔文学奖而闻名世界。其《雪国》和《伊豆的舞女》甚至出现在中学的语文课本上。</p>
<p>我们常羡慕文人骚客的才华并为各种各样独特的个人写作风格所折服，然而这上天赐予的才华所承载的重担和痛苦却往往被忽视。川端康成作品中的虚无和悲观，孤独和感伤，不能不说与其个人成长经历联系密切。16岁之前，他经历过父母，姐姐，祖父的相继离世。过早的接触死亡使得他对于死亡有着不同于他人的认知，这也体现在他频繁的在作品中表现死亡相关的主题。</p>
<p>除了文学作品，作家的私生活更容易为吃瓜群众们所津津乐道。同宫泽贤治一样，川端康成也是一位双性恋（据说初恋是其中学时代同寝室的学弟），更有传闻说其和另一位知名的文学家三岛由纪夫曾关系甚密。这些究竟是真有其事还是空穴来风我们不得而知，文人本就比普通人更为细腻多情，但是根据川端康成的成长经历，我们是有理由相信他对于爱的敏感和渴望的，不管这爱的形式究竟如何。</p>
<blockquote>
<p>昨天也是从一大早起整个白天就像傍晚一样暮色沉沉，这是秋天常见的天气。夜里下了一场雨，明知东京附近现在还不是秋雨轻寒树叶凋零的季节，却总觉得掺杂着落叶飘落的声音。寒雨会把我带进古代日本的悲哀，为了排遣这种情绪，我随手翻阅被称为“寒雨诗人”宗祗的诗歌，但耳边依然时常听见落叶的声音。</p>
</blockquote>
<p>上面这段话摘自小说<code>阵雨</code>，行文之中无不透露忧郁伤感。小说中讲述了“我”在一个雨夜做梦梦到手的画像，醒时联想到友人须山的手并回忆起同须山与一对妓女姐妹花的往事。</p>
<blockquote>
<p>“你曾经像今天这样堕落过吗？”<br>“有。打从生下来的时候就开始。”</p>
</blockquote>
<p>这段“我”与须山的对话让人徒生很多感慨。<br>当然动画中第四集的气氛要轻松愉悦许多，虽然途中有一些小的波折，但是男女主在这集中确定了彼此的心意，正式开始交往。“阵雨”这个词汇表现了两个场景，一个是雨中，一个是雨后初晴，实写景的变化暗写感情的发展，一石二鸟，颇为精准。</p>
<p> <img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-ep4-screeshot.png-post.h" alt="月色真美第四集截图1"></p>
<h4 id="第五话：こころ"><a href="#第五话：こころ" class="headerlink" title="第五话：こころ"></a>第五话：こころ</h4><p>注意了，注意了，重点作家之一来了！<code>月色真美</code>的第五话<strong>こころ</strong>（译作一心）是<strong>夏目漱石(02/09/1867-12/09/1916)</strong>的中长篇小说。<br><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-natsume.jpg-post.vertical" alt="夏目漱石"><br>在这里，我们首先要解释一下这部番的名称。有这样一个传闻：夏目漱石曾经将”I Love You“翻译成“月色真美”以表现更符合东方人的含蓄和写意。然而这个传闻现如今已被确认为谣传（微笑）。</p>
<p>夏目漱石本名夏目金之助，笔名“漱石”取自晋书《孙楚传》“漱石枕流”（意为隐居的生活）。夏目漱石少年时期便学习中国古籍和文化，大学时于东京帝国大学（东京大学前身）就读英文系，工作后曾留学英国两年。他在东西方文化上的造诣颇高，在近代文学史上享有非常高的地位。但这些还不足以形象的说明他的卓绝，他是芥川龙之介（罗生门的作者）的老师，作品被纳入日本学生的教材，头像更曾在2004年之前被印在1000日元面值的钞票上，不愧为“国民大作家”。</p>
<p>夏目漱石的作品风格具有鲜明的现实主义色彩，针砭时弊，多包涵深刻的思想以及对于社会黑暗的批判。常有人将其与鲁迅类比，殊不知他其实比鲁迅还要早20年，我们甚至可以说鲁迅受到了他非常多的影响。鲁迅非常欣赏夏目漱石并且评价甚高，他曾说过<code>夏目漱石的著作以想象丰富、文词精美见称。早年所登在俳谐杂志《子规》上的《哥儿》、《我是猫》诸篇，轻快洒脱，富于机智，是明治文坛上新江户艺术的主流，当世无与匹者</code>.</p>
<p><img src="http://ovhiwju0x.bkt.clouddn.com/tsuki-ga-kirei-ep5-screenshot.png-post.h" alt="月色真美第五集截图1"></p>
<p> <code>月色真美</code>第五集中出现了喜闻乐见的三角恋剧情，这也是以<strong>心</strong>来命名的原因。该篇小说以第一人称视角“我”从“老师”的信中得知了一段他与友人k以及后来成为老师妻子的“小姐”之前三角恋情的故事。 (<strong>剧透预警</strong>) 小说中，“友人k”与“老师”都爱上了“小姐”，“友人k”将自己的心事告知“老师”而“老师”出于嫉妒心理以及害怕“小姐”被抢走而偷向“小姐的母亲”提亲，“友人k”得知后自杀身亡，“老师”在与“小姐”结婚之后的生活里备受煎熬，深陷于自责之中，最终也走向了自杀的结局。</p>
<blockquote>
<p>你还记得吧，我曾跟你说过，社会上并没有固定的坏人；很多好人在关键时刻突然变成坏人，因此不可不防.</p>
</blockquote>
<p><br></p>
<blockquote>
<p>一定是我受到叔叔的欺骗之后，我痛彻地感到人是不可信赖吧。但是我也真的相信人性恶了。我心中产生一种信念，不管世人如何，我本人是高尚的。但是当我意识到，因为K，这种信念已毁之殆尽，自己也不过是个同叔叔一样的人时，我突然惶惶然了。一向厌恶别人的我，也终于厌恶起自己，动弹不得了。</p>
</blockquote>
<p><strong>心</strong>虽然讲述了一个三角恋情的故事，但更多表现的是道德与个人欲望之间的冲突和矛盾以及这之间的个人选择。不同于小说的是，动画中女主和朋友之间坦诚的交代了对男主的爱慕之心，使得剧情整体呈现单纯 、正面、积极的风格。<br><br><br><em>本文采用<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/cn/" target="_blank" rel="external">知识共享署名 2.5 中国大陆许可协议</a> 进行许可，欢迎转载，但转载请注明来自<a href="https://sharonlucong.github.io/acgKnowledge" target="_blank" rel="external">知十</a>，并保持转载后文章内容的完整。本站保留所有版权相关权利。</em></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前言：&lt;strong&gt;月色真美&lt;/strong&gt;这个2017年的4月番非常应景的充满了春天的味道。作为一个纯爱番，它散发了与其它校园恋爱向作品不同的独特文艺气息。透过现象看本质，其实恋爱/纯爱番的内核都是相似的，如何能够在众多作品中脱颖而出，好的包装是成功的四分之三！单是从每集标题命名来看，既出自日本作家作品名称，又契合当集内容，再加上把“文学社社长”、“会写文”、“时不时引用几句太宰治作品里的句子” 这些设定扣在男主身上，简直逼格满分。这篇文章意在科普动漫中涉及到的作家作品，让大家在吃狗粮的同时也不忘提高自身的姿势水平。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="校园" scheme="www.zhishi.world/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
      <category term="纯爱" scheme="www.zhishi.world/tags/%E7%BA%AF%E7%88%B1/"/>
    
      <category term="文学" scheme="www.zhishi.world/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
